<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE math4u2 PUBLIC "-//FH Augsburg//DTD Math4u2//DE" "http://www.math4u2.de/xml/dtd/math4u2DTD.dtd">
<math4u2>
	<head>
		<version>2.0</version>
		<author>Stefan Fenn, Erich Seifert, Prof. Dr. Maximilian Weiß</author>
		<module id="main" class="ShowMeGraph"/>
	</head>
	<body>
		<location>3. Daten, Funktionen, Objekte, Graphen/3.5 Diagramme und Textelemente</location>
		<title>3.5.5 Vektorfeld</title>
		<step>
			<title>3.5.5 Vektorfeld</title>
			<description>
<strong>Vektorfeld definieren</strong>
<br/>Zu einer zweistelligen Funktion <code>vek(x,y)</code>, die als Ergebnis einen zweidimensionalen Vektor liefert,
definiert man durch 
<br/><code>vekgraph:=feld(vek, aufpunkt, xdist, ydist, cutoff)</code>
<br/>einen Graphen. Dieser wird im folgenden als Vektorfeld bezeichnet.
<p/><code>vek</code> ist darin der Name der Funktion, die dargestellt werden soll.
<br/>Der Punkt <code>aufpunkt</code> und die nullstelligen Funktionen <code>xdist</code> und <code>ydist</code> definieren ein Gitter:
<code>aufpunkt</code> ist ein Gitterpunkt und legt so die Lage des Gitters fest, <code>xdist</code> bestimmt den Abstand
der Gitterpunkte in x-Richtung, <code>ydist</code> den Abstand in y-Richtung.
Die nullstellige Funktion <code>cutoff</code> legt den größten darzustellenden Betrag fest.
An den Gitterpunkten wird der Wert der Funktion <code>vek</code> als Pfeil dargestellt, sofern der Betrag nicht
größer als der Wert von <code>cutoff</code> ist.

<p/><strong>Beispiel:</strong>
Zu einem Potential <code>pot(x,y)</code> (d.h. zu einer zweistelligen skalaren Funktion) erhält man das Kraftfeld
als Vektor der partiellen Ableitungen:
<br/><code>v(x,y):=vektor({pderive(pot(x,y), x), pderive(pot(x,y),y)})</code>
<p/>Um die Darstellung dieses Feldes gezielt anpassen zu können, definiert man
<ul>
	<li>einen Aufpunkt <code>p:=punkt(0,-1)</code>,</li>
	<li>einen Parameter, der die Gitterkonstante für die Darstellung festlegt: <code>d:=0.2</code> und</li>
	<li>einen Faktor für die Darstellung der Feldvektoren: <code>s:=0.1</code> ,</li>
	<li>damit das darzustellende Feld als <code>dv(x,y):=s*v(x,y)</code>.</li>
</ul>
<br/>Nach diesen Vorarbeiten zeichnet <code>g:=feld(dv,p,d,d,0.5)</code> ein Bild des Kraftfeldes.
<p/><img src="math4u2/doc/images/objekte/feld01.gif"/>

<p/>Die Vektoren des Feldes werden an den Stellen nicht gezeichnet, an denen ihr Betrag größer als der
eingestellte Cuttof <code>0.5</code> ist. Die ist nahe bei den Punkten <code>A</code> und <code>B</code> der Fall.

<p/>Durch Verschieben des Punktes <code>p</code> und Variieren der Parameter <code>d</code> und <code>s</code> kann man 
die Darstellung verändern.

<p/>Will man nur die Richtung des Kraftfeldes darstellen, so kann man die Vektoren normieren:
<br/><code>nv(x,y):=s*v(x,y)/|v(x,y)|</code>.
<br/>mit <code>ng:=feld(nv,p,d,d,0.5 )</code> erhält man jetzt eine übersichtliche Darstellung der Kraftrichtung.

<p/><img src="math4u2/doc/images/objekte/feld02.gif"/>

<p/><strong>Punktgitter am Linienraster des Fensters ausrichten</strong>
<br/>Ein Zeichenfenster da liefert mit der Methode <code>da.xDist</code> den Abstand der Koordinatenlinien in 
x-Richtung und mit <code>da.yDist</code> den Abstand in y-Richtung.
Definiert man
<br/><code>vekgraph1:=feld(vek, punkt(0,0), da.xDist/2, da.yDist/2, cutoff)</code>
<br/>und zeichnet dieses Vektorfeld im Zeichenfenster <code>da</code>, dann ist in beiden Richtungen der Abstand der
Gitterpunkte zum Zeichnen des Feldes stets halb so groß wie der Abstand der Koordinatenlinien. Dieser
Zusammenhang bleibt auch beim Zoomen erhalten.

<p/><strong>Layout festlegen</strong>
<br/>Bei Bedarf kann die Darstellung wie bei
<br/><code>nvekgraph:=feld(vek, aufpunkt, xdist, ydist, cutoff, NV)</code>
<br/>durch eine Layout-Konstante (6. Parameter) beeinflusst werden.
Wenn diese Angabe fehlt, wird der Wert <code>V</code> als Voreinstellung ergänzt.

<p/>Folgende Layout-Konstanten sind möglich:
<p/><code>V</code><tab/>Betragstreue Pfeile (Voreinstellung),
<br/><code>VP</code><tab/>mit Darstellung des Aufpunkts.

<p/><code>NV</code><tab/>Normierte Pfeile: Die Länge der Pfeile wird an den Abstand der Gitterpunkte
angepasst,
<br/><code>NVP</code><tab/>mit Darstellung des Aufpunkts.

<p/><code>T</code><tab/>Betragstreue Tangenten-Strecken (ohne Pfeilspitze),
<br/><code>TP</code><tab/>mit Darstellung des Aufpunkts.

<p/><code>NT</code><tab/>Normierte Tangenten-Strecken (ohne Pfeilspitze): Die Länge der
Strecken wird an den Abstand der Gitterpunkte angepasst,
<br/><code>NTP</code><tab/>mit Darstellung des Aufpunkts.

<p/><img src="math4u2/doc/images/objekte/feld03.gif"/>
			</description>
		</step>
	</body>
</math4u2>