<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE math4u2 PUBLIC "-//FH Augsburg//DTD Math4u2//DE" "http://www.math4u2.de/xml/dtd/math4u2DTD.dtd">
<math4u2>
	<head>
		<version>2.0</version>
		<author>Stefan Fenn, Erich Seifert, Prof. Dr. Maximilian Weiß</author>
		<module id="main" class="ShowMeGraph"/>
	</head>
	<body>
		<location>3. Daten, Funktionen, Objekte, Graphen/3.3 Funktionen</location>
		<title>3.3.2 Funktionen definieren</title>
		<step>
			<title>3.3.2 Funktionen definieren</title>
			<description>			
Eine Funktion wird im einfachsten Fall wie <code>funkt1(x):=x*sin(x)</code> definiert.
	
<p/>Auf der linken Seite des Definitionssymbols <code>:=</code> wird mit <code>funkt1</code> 
der <strong>Name</strong> der Funktion vereinbart und eine reelle <strong>Variable</strong> mit
dem Namen <code>x</code>. 
Beide werden nach den Regeln für Bezeichner (vgl. 3.1)
gebildet.
<p/>Der Name der Funktion muss eindeutig sein, d.h. Sie können keine andere Funktion 
(und kein anderes Objekt) mit dem gleichen Namen vereinbaren. Der Name der Variable 
gilt nur lokal in der aktuellen Definition. Sie können also in mehreren (in allen)
Definitionen die Variable mit <code>x</code> bezeichnen.

<p/>Die Zuordnungsvorschrift wird durch den <strong>Funktionsterm</strong> auf der rechten Seite 
von <code>:=</code> festgelegt.

<p/><strong>Anzahl der Variablen, Stelligkeit</strong>
<br/>Neben den typischen einstelligen Funktionen können auch Funktionen mit einer 
anderen Anzahl von Variablen (d.h. einer anderen Stelligkeit) definiert werden.

<p/>Mit <code>mult(x,y):=x*y</code> wird eine zweistellige Funktion, mit
<code>minmax(x,y,z):=max(min(x,y), z)</code> wird eine dreistellige Funktion definiert.

<p/>Beim Aufruf einer mehrsteligen Funktion erfolgt die Zuordnung der Argumente über die 
Position: <code>minmax(3,7,5)</code> berechnet zunächst <code>min(3,7)=3</code> und 
dann <code>max(3,5)=5</code> als Endergebnis.
Bei der Definition einer nullstelligen Funktion wie <code>a:=pi*sin(3)</code> kann die 
Angabe der leeren Klammern <code>()</code> entfallen.

<p/><strong>Typ der Variablen</strong>
<br/>Häufig werden Variablen verwendet, die einen reellen Zahlenwert (Skalar) vertreten. 
Bei solchen Variablen wird kein Typ angegeben.

<p/>Bei einer Variable, die einen Vektor (Spaltenvektor), Dualvektor (Zeilenvektor) oder eine 
Matrix vertritt, muss der entsprechende Typ angegeben werden.

<p/>In <code>vv(&lt;vektor>x,&lt;vektor>y,a) := sum(i, 1, a, v1[i]*v2[i])</code>

<p/>werden zwei Vektor-wertige Variable <code>x</code> und <code>y</code> vereinbart und als 
dritte Variable eine Zahlenvariable <code>a</code>.

<p/>Die Typangaben sind:
<br/><code>&lt;vektor></code><tab/>für einen Vektor (Spaltenvektor)
<br/><code>&lt;dualvektor></code><tab/>für einen Dualvektor (Zeilenvektor) und
<br/><code>&lt;matrix></code><tab/>für eine Matrix.


<p/><strong>Funktionsterm</strong>
<br/>Zum Aufbau des Funktoinsterms können sie verwenden:
<ul>
	<li>Zahlen, Vektoren und Matrizen,</li>
	<li>vordefinierte Operatoren und Funktionen,
insbesondere die Operatoren <code>+</code>, <code>-</code>, <code>*</code>, <code>/</code> und <code>^</code> ,</li>
	<li>Funktionen, die Sie vorher schon definiert haben und</li>
	<li>
Methodenaufrufe für Objekte, die Sie vorher schon definiert haben,
z.B. erhalten Sie zu einem schon definierten Punkt <code>p</code> mit dem 
Methodenaufruf <code>p.x</code> dessen aktuelle x-Koordinate.
	</li>
</ul>


<p/><strong>Ergebnistyp</strong>
<br/>Der Ergebnistyp einer Funktion ist durch den Funktionsterm festgelegt. Definiert man z.B.
<br/><code>f1(&lt;vektor>x, &lt;vektor>y):=2*x&lt;*>y</code> und
<br/><code>f2(&lt;vektor>x, &lt;vektor>y):=x[1]*y</code>, dann gilt:
<p/><code>f1(&lt;vektor>x, &lt;vektor>y)</code> liefert als Ergebnis das zweifache 
Skalarprodukt der Vektoren <code>x</code> und <code>y</code>, also eine Zahl (Skalar),
<code>f2(&lt;vektor>x, &lt;vektor>y)</code> multipliziert die erste Komponente des 
Vektors <code>x</code> (das ist eine Zahl) mit dem Vektor <code>y</code>, das Ergebnis 
ist ein Vektor.

<p/><strong>Nullstellige reelle Funktionen: Parameter</strong>
<br/>Nullstellige reelle Funktionen werden oft bereitgestellt, um sie später als Parameter 
in anderen Funktionen zu verwenden. Sie werden im Folgenden deshalb auch kurz als Parameter 
bezeichnet. Definiert man z.B. zunächst <code>a:=2</code>, <code>b:=1</code>, <code>c:=1</code> und 
dann das Polynom <code>p(x):=a*x^2+b*x+c</code>, dann kann man leicht experimentell verfogen, 
welchen Einfluß diese Parameter auf die Eigenschaften des Polynoms haben.

<p/>Wenn Sie dieses Element der Definitionsliste nach rechs ziehen, erhalten Sie folgende 
Detailsicht:
<p/><img src="math4u2/doc/images/objekte/parameter-slider01.jpg"/>

<p/>Sie können den Wert jetzt bequem mit dem Schieberegler verändern. 
Wenn der Regelbereich nicht ausreicht, aktivieren Sie die Eingabe für 
Minimum bzw. Maximum und ändern ihn.

<p/>An einer anderen Stelle kann es sinnvoll sein, den Wert eines 
Parameters durch einen Term festzulegen. Definiert man <code>d:=2*pi</code>, dann 
wird beim Erzeugen der Detailsicht der Definitionsterm angezeigt:

<p/><img src="math4u2/doc/images/objekte/parameter-text01.jpg"/>

<p/>Bei Bedarf kann man in der Detailsicht durch Klicken auf das 
Alternativ-Symbol zwischen Schieberegler und Feld für Term-Eingabe wechseln.

<p/><strong>Einstellige reelle Funktionen einer reellen Variable</strong>
<br/>Wenn Sie die Definition <code>f(x):=x+2*sin(x)</code> der 
Definitionsliste nach rechs ziehen, erhalten Sie die unten dargestellte 
Detailsicht. 

<p/>Sie können eine einstellige reelle Funktion zeichnen (genauer: einen 
zugehörigen Graphen), indem Sie das entsprechende Element der 
Definitionsliste mit gedrückter Maustaste auf eine Zeichenfläche ziehen.

<p/><img src="math4u2/doc/images/objekte/funktion-graph01.jpg"/>

<p/>Sie können über die Detailsicht den Funktionsterm einer Funktion 
redefinieren, d.h. durch einen anderen Term ersetzen.

<p/>Wenn Sie zu einer Funktion bereits eine Detailsicht erzeugt 
haben, dann können Sie einen Graphen auch erzeugen, indem Sie diese 
Detailsicht auf eine Zeichenfläche ziehen.
			</description>
		</step>
	</body>
</math4u2>