<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE math4u2 PUBLIC "-//FH Augsburg//DTD Math4u2 V2.1//DE" "http://www.math4u2.de/xml/dtd/math4u2_V2_1DTD.dtd">
<math4u2>
	<head>
		<Lektion_nur_in_math4u2_Version_2.1_ausfuehrbar/>	
		<version>2.1</version>
		<module id="main" class="ShowMeGraph"/>
	</head>
	<body>
		<author>Stefan Fenn, Erich Seifert, Prof. Dr. Maximilian Weiß</author>	
		<location>4 Lektions-Skripte/4.5 layout-Tag: Zeichenfenster aufteilen</location>
		<title>4.5 layout-Tag: Zeichenfenster aufteilen</title>
		<step>
			<title>4.5 &lt;layout>: Zeichenfläche in Zeichenfenster aufteilen</title>
			<description>
Standardmäßig wird die Zeichenfläche von einem Zeichenfenster mit dem Namen 
<code>da</code> (<strong>d</strong>raw<strong>a</strong>rea) ausgefüllt. 
Bei Bedarf kann die Zeichenfläche in mehrere Zeichenfenster aufgeteilt werden.

<p/><strong>Zeichenfläche in Zeichenfenster aufteilen, Namen vergeben</strong>
<br/>Die Zeichenfläche wird durch eine <code>&lt;layout></code>-Tag aufgeteilt:
<br/>
<code><![CDATA[
<layout>
	<row perc = "60">
		<col perc="100" name ="fenster1"/>
	</row>
	<row perc = "40">
		<col perc="50" name ="cosinusF"/>
		<col perc="50" name ="sinusF"/>
	</row>
</layout>
]]></code>

<br/>Hier wird die gesamte Zeichenfläche in zwei horizontale 
Zeilen (<code>row</code>) eingeteilt. Die erste Zeile nimmt
dabei stets 60% der verfügbaren Höhe ein, die zweite Zeile 40%.

<p/>Die gesamte Breite (100%) der ersten Zeile wird von einem einzigen Zeichenfenster eingenommen,
für dieses wird der Name <code>fenster1</code> vereinbart.

<p/>Die zweite Zeile wird zu gleichen Teilen (50% zu 50%) in zwei 
Spalten (<code>column</code>) aufgeteilt. Von links nach rechts werden für 
diese Zeichenfenster die Namen <code>cosinusF</code> und <code>sinusF</code> vereinbart.

<p/>Die vereinbarten Namen (<code>fenster1</code>, ...) werden zur Manipulation der Fenster verwendet. Näheres
dazu beim <code>&lt;seq></code>-Tag.

<p/><strong>Aufteilung der Zeichenfläche ändern</strong>
<br/>Wenn die Zeichenfläche in einem Schritt anders als im 
vorhergehenden Schritt aufgeteilt werden soll, so geschieht dies durch ein 
neues <code>&lt;layout></code>-tag:
<br/>
<code><![CDATA[
<layout>
	<row perc = "50">
		<col perc="50" name ="cosinusF"/>
		<col perc="50" name ="sinusF"/>
	</row>
	<row perc = "50">
		<col perc="50" name ="amplitude"/>
		<col perc="50" name ="phase"/>
	</row>
</layout>
]]></code>
<br/>Zeichenfenster, die schon vorher eingerichtet waren 
(wie <code>cosinusF</code> und <code>sinusF</code>), bleiben mit ihren
Graphen erhalten, sie werden in ihrer Größe an das neue Layout angepasst.

<p/><strong>Zeichenfenster zeitweise ausblenden</strong>
<br/>Wenn ein Zeichenfenster zeitweise nicht mehr benötigt wird, dann wird 
es in der neuen layout-Anweisung nicht mehr aufgeführt (z.B. das 
Zeichenfenster <code>fenster1</code> in der layout-Anweisung vorher). Es
bleibt aber logisch (mit seinem gesamten Inhalt) vorhanden, es wird lediglich 
nicht mehr gezeichnet. Soll es in einem späteren Schritt wieder gezeichnet 
werden, dann muss es lediglich wieder mit seinem Namen in einer 
layout-Anweisung aufgeführt werden.
			</description>
		</step>
	</body>
</math4u2>
